那年煙花特別美 - 馮睎乾

那年煙花特別美 - 馮睎乾

名采論壇

《煙花》截圖(互聯網)

日本動畫電影《煙花，應該和誰看》，新房昭之導演，岩井俊二、大根仁編劇，還打着第二部《你的名字。》的宣傳旗號，當然未映先轟動。內子是動漫迷，本以為是浪漫愛情片，結果大失所望。我看電影，入場前習慣不抱期望，反而不覺很壞，只是劇情有點費解。的而且確，這不是愛情片，也不是青春片，如果真要講一個電影主旨，那大概是鼓勵毒男踏出第一步，勇於向女神表白吧。動畫改編自1993年岩井俊二自編自導電視劇《煙花》，日本戲名直譯是「升空的煙花，從下面看？還是從側面看？」，不知是否受了蘇東坡「橫看成嶺側成峰」的啟發。看了電影後，我尋回昔日的《煙花》來看，還是覺得原版較對胃口，劇情節奏明快（在岩井俊二是罕見的），以絢爛的煙火，譬喻青春在最美麗一刻消散，「此情可待成追憶，只是當時已惘然」，令人悵然若失。與其介紹新片，倒不如談談這舊片。

下文有劇透，慎入。93年《煙花》的劇情，講夏季煙花大會那天，小學生典道與佑介進行了一場游泳比賽，他們暗戀的小薺作裁判，她夏天後將要離校，決定跟比賽勝出的一個去看煙花，結果佑介勝出，卻臨陣退縮不赴約，典道想像「假如自己贏了」又如何，下半段的故事便由此展開……劇中一群男同學不斷爭論煙花打上半空到底是扁是圓，不惜勞師動眾跑到老遠的燈塔看個究竟，這個梗給原劇名畫龍點睛，不能說不重要，但究竟表達什麼呢？最表面的意思，當然就是以圓和扁來象徵青春的可能，但留意這是問句，而《煙花》有近半劇情也只存在於典道的想像。人生不就是那場轉眼成空的煙花嗎？小男孩非但不能爭論出什麼真相，還可能徹底問錯了方向──煙花意義根本不在形狀──我們要活得無悔，就一定要用盡力氣，直奔現場，仰望穹蒼，才不致錯過那一期一會的煙花。